%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[11pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}

\usepackage{mdframed}
\newmdtheoremenv{fpropriete}{Propriété}
\newmdtheoremenv{fnexemple}{Exemple}

\newcommand\pointmedian{\kern-0.25em\textperiodcentered\kern-0.25em}
\catcode`·=\active
\def·{\pointmedian}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section*{Tangente --- Corrigés}

\subsection*{Application}

\stepcounter{exercice}
\begin{exercice}
\begin{em}
  Soit un carré $ABCD$, et $\mathcal{C}$ le cercle de centre $A$ et de rayon $AB$.
  \begin{enumerate}
    \item Tracer la figure.
    \item Montrer que $\left( BC \right)$ est la tangente à $\mathcal{C}$ passant par $B$.
  \end{enumerate}
\end{em}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item~
\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=2, ultra thick]
\coordinate (A) at (0, 0);
\coordinate (B) at (1, 0);
\coordinate (C) at (1, 1);
\coordinate (D) at (0, 1);

\draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
\draw (A) node[below left]{$A$};
\draw (B) node[below right]{$B$};
\draw (C) node[above right]{$C$};
\draw (D) node[above left]{$D$};
\draw (A) circle (1);
\end{tikzpicture}\end{center}

\columnbreak

\item Pour montrer que $(BC)$ est la tangente à $\mathcal{C}$ passant par $B$, il faut montrer que $B$ est un point d'intersection du cercle et de la droite, et que $(BC)$ est perpendiculaire au rayon issu de $B$.

Puisque, par définition, $[AB]$ est un rayon du cercle, alors $B$ est sur le cercle. De plus, puisque $ABCD$ est un carré, alors $(BC)$ est perpendiculaire à $[AB]$. Donc $(BD)$ est la tangente au cercle passant par $B$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\begin{em}
  Soit $\mathcal{C}$ un cercle de centre $O$, $A$ un point du cercle, et $\mathcal{T}$ la tangente à $\mathcal{C}$ passant par $A$.
  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item Placer $O'$, symétrique de $O$ par rapport à $A$.
    \item Montrer que $\mathcal{T}$ est la médiatrice de $\left( OO' \right)$.
  \end{enumerate}
\end{em}

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item~
\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=0.7, ultra thick]
\coordinate (O) at (0, 0);
\coordinate (A) at (-1.44, 1.92);
\coordinate (Op) at ($2*(A)-(O)$);
\coordinate (T1) at (-4, 0);
\coordinate (T2) at (0, 3);

\draw (1.5, 4) node[below]{$\mathcal{T}$};
\clip (-4, -1.5) rectangle (1.5, 4);
\draw ($(T1)+2*(T1)-2*(T2)$) -- ($(T2)-2*(T1)+2*(T2)$);
\draw (O) node{$\times$} node[below left]{$O$};
\draw (Op) node{$\times$} node[below left]{$O'$};
\draw (A) node{$\times$} node[left]{$A$};
\draw[dashed] (O) -- (Op);
\draw (O) circle (2.4);
\end{tikzpicture}\end{center}
\item Voir la figure.
\item Puisque $O'$ est le symétrique de $O$ par rapport à $A$, alors $A$ est le milieu de $[OO']$. De plus, puisque $\mathcal{T}$ est la tangente à $\mathcal{C}$ passant par $A$, alors les droites $\left[OO'\right]$ et $\mathcal{T}$ sont perpendiculaires.

La droite $\mathcal{T}$ coupe donc $[OO']$ perpendiculairement en son milieu : c'est la médiatrice de $[OO']$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\begin{em}
  Soit $ABC$ un triangle rectangle en $A$, tel que $BC=2AB$. On note $I$ le milieu de $BC$, et on considère le cercle $\mathcal{C}$ de centre $B$ et de rayon $IB$.

Montrer que $\left( AC \right)$ est une tangente au cercle $\mathcal{C}$.
\end{em}
\begin{multicols}{2}
\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=0.5, ultra thick]
\coordinate (A) at (0, 0);
\coordinate (B) at (0, 5);
\coordinate (C) at ({5*sqrt(3)}, 0);
\coordinate (I) at ($.5*(B)+.5*(C)$);

\draw (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
\draw (A) node[below]{$A$};
\draw (B) node[above left]{$B$};
\draw (C) node[right]{$C$};
\draw (I) node[right]{$I$};
\draw (B) circle (5);
\end{tikzpicture}\end{center}

\columnbreak

Puisque le $I$ est le milieu de $[BC]$, alors $IB=\frac{BC}{2}$. De plus, puisque $BC=2AB$, alors $IB=\frac{BC}{2}=\frac{2AB}{2}=AB$. Donc $A$ est un point du cercle.

De plus, $[AB]$ est un rayon, et est perpendiculaire à $(AC)$.

Donc $(AC)$ est une droite coupant le cercle en $A$, et perpendiculaire au rayon issu de $A$ : c'est une tangente.
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\begin{em}
  Soit $\mathcal{C}$ un cercle de centre $O$, et $A$ un point extérieur au cercle.
  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item Tracer le cercle $\mathcal{C'}$ de diamètre $\left[ OA \right]$.
    \item On appelle $B$ et $C$ les points d'intersection des cercles $\mathcal{C}$ et $\mathcal{C'}$. Montrer que $\left( AB \right)$ et $\left( AC \right)$ sont des tangentes au cercle $\mathcal{C}$.
  \end{enumerate}
\end{em}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item~
\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=0.5, ultra thick]
\coordinate (O) at (0, 0);
\coordinate (A) at (7, 1);
\coordinate (B) at (3, 4);
\coordinate (C) at (4, -3);
\coordinate (I) at ($.5*(O)+.5*(A)$);

\clip (-2, -4) rectangle (8, 5);
\draw (O) node[left]{$O$};
\draw (A) node[right]{$A$};
\draw (B) node[above]{$B$};
\draw (C) node[below]{$C$};
\draw[dashed] (O) -- (A);
\draw[dotted] (0, 6.25) -- ({25/3}, 0);
\draw[dotted] (0, {-25/3}) -- (10, 5);
%\draw (I) node[right]{$I$};

\draw (O) circle (5);
\draw (I) circle ({2.5*sqrt(2)});
\end{tikzpicture}\end{center}

\columnbreak

\item Voir la figure.
\item Par définition, $B$ est à la fois un point de $\mathcal{C}$ et de $(AB)$. De plus, puisque $[OA]$ est le diamètre de $\mathcal{C}'$, et que $B$ est sur ce même cercle, alors le triangle $OAB$ est rectangle en $B$. Donc la droite $(AB)$ est perpendiculaire au rayon $[OB]$ de $\mathcal{C}$. Donc $(AB)$ passe par $B$, et est perpendiculaire au rayon de $\mathcal{C}$ issu de $B$, donc c'est une tangente au cercle $\mathcal{C}$.

Le même raisonnement s'applique à la droite $(AC)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\end{document}
